\section{Hypotesetest}

Jeg vil her gi et eksempel på en hypotesetest som tar utgangspunkt i temperaturene 
i Bergen som vi studerte i første uken av dette kurset.

Vi har sett at temperaturene ser ut til å ha økt i perioden vi har målinger for.
La oss gjette på at temperaturen har økt med en grad i gjennomsnitt.
Mere presist vil jeg gjøre utsagnet at på en tilfeldig dag i løpet av de
siste tre årene er temperaturen mere enn en grad 
høyere enn den var på samme dag for førti år siden.

Det jeg ser på er altså forskjellen i temperatur mellom en gitt dag og samme dagen 
på året førti år tidligere.
Det data jeg vil bruke for å teste denne hypotesen er de daglige temperaturmålingene
i de siste 1095 dagene (de siste tre årene) og de 1095 dagene som var 40 år tidligere.
For $i = 1, \dots, 1095$ la $y_i$ være temperaturen for $i$ dager siden minus temperaturen
for $i$ dager og $40$ år siden.
Mitt gjett er at gjennomsnittet $E(y)$ av tallene $y_i$ er større enn $1$.

\begin{nullhypotese}
  Gjennomsnittet $E(y)$ er lik $\mu_0 = 1$.
\end{nullhypotese}

\begin{alternativhypotese}
  Gjennomsnittet $E(y)$ er større enn $\mu_0 = 1$.
\end{alternativhypotese}

\subsection{Kriterier for hypotesetest}

For å teste denne hypotesen vil jeg bruke en $t$-test.
Jeg har ett utvalg av temperaturforskjeller $y_1, \dots, y_{1095}$, og nullhypotesen
er at gjennomsnittet av disse tallene er lik $1$.

En forutsetning for å bruke en $t$-test er at målingene er normalfordelte.
Jeg vet ikke på forhånd om målingene er normalfordelte, men jeg kan danne meg
en formening om dette ved å se på et histogram av målingene. Jeg kan finne 
normalfordelingskurven som passer best til histogrammet og sammenligne de to.

Hvis det ser bra ut kan jeg fortsette. Ellers må jeg finne en annen metode eller en
annen hypotese.

Ser det bra ut kan jeg fortsette med å beregne $t$-verdien og $p$-verdien.
Formelen for $t$-verdien er
$$
t = \frac{E(y) - \mu_0}{\sigma/\sqrt{n}},
$$
hvor $\sigma$ er standardavviket til målingene og $n$ er antall målinger.

Når vi vil gå fra $t$-verdi til $p$-verdi må vi bruke en $t$-fordeling med $n-1$ frihetsgrader.
Slike $t$-fordelinger er tabellført, og vi kan finne $p$-verdien ved å se på tabellen. Det er også
mulig å bruke en datamaskin til å finne $p$-verdien, for eksempel med python.

Vi vil gjøre en en-sidig test, fordi vi er interessert i om temperaturen har økt, ikke om den har
avtatt.
Siden normalfordelingskurven er symmetrisk, vil $p$-verdien for en to-sidig test være dobbelt så stor
$p$-verdien for en en-sidig test.
$p$-verdien vi får fra python er for en to-sidig test, så vi må halvere denne for å få $p$-verdien
for en en-sidig test.


Derfor vil vi se på $p$-verdien for $t$-verdien vi har funnet og sammenligne denne med
Jeg vil bruke en to-utvalgs $t$-test
Dette er en to-utvalgs $t$-test. La $y^1_1, \dots, y^1_{1095}$ være
de første 1095 målingene og $y^2_1, \dots, y^2_{1095}$ være de siste 1095
målingene. Vi antar at målingene er normalfordelte med ukjent varians $\sigma^2$.

hei
deg:bn
